\documentclass[a4paper,11pt]{report}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{titling}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{frpseudocode}
\usepackage{ebproof}
\usepackage{comment}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, arrows.meta, positioning, decorations.pathmorphing}

% newtheorem
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{theo}{Théorème}
\newtheorem{coro}{Corollaire}
\newtheorem{corollary}{Corollaire}
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
\newtheorem{lemm}{Lemme}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}{Définition}
\newtheorem{defprop}{Définition-Proposition}
\newtheorem*{rema}{\textit Remarque}
\newtheorem{exem}{Exemple}
\newtheorem{exems}{Exemples}
\newtheorem{exer}{Exercice}
\newtheorem*{exemBIS}{\textit Exemple}
\newtheorem*{exemsBIS}{\textit Exemples}
\newtheorem*{contrex}{\textit Contrexemple}
\newtheorem*{remas}{\textit Remarques}
\newtheorem*{propri}{\textit Propriétés}
\newtheorem{correc}{\textit Correction}

\newenvironment{proo}{\begin{trivlist} \item{\textit {Démonstration.}}}
  {\hfill $\square$ \end{trivlist}}

% Pimping du titre
\setlength\droptitle {-4cm}
\renewcommand{\maketitlehooka}{
    \noindent
    \begin{center}
    \includegraphics[height=2cm]{logo_lipn.png}
    \includegraphics[height=2cm]{logo_ig.png}
    \raisebox{0.52\height}{\includegraphics[height=1cm]{logo_uspn.png}}
    \hrule
    \end{center}
    \par\vskip 6cm
}

\pretitle{
    \begin{center}
    
    
    \LARGE
    \bigskip
}

\title{\textbf{Rapport de stage}\\Inférence de type}

\posttitle{
    \end{center}
}

\author{Réalisé par Lyes SAADI\\Étudiant en L3 DL}
\date{Du 5 juin au 31 juillet 2024\\au LIPN à Villetaneuse\\(Présenté le 4 juillet 2024)}

\renewcommand{\maketitlehookd}{
    \vskip 7cm
    \noindent
        Stage effectué sous la responsabilité de :
        \begin{itemize}
            \item M. Flavien BREUVART, tuteur laboratoire
            \item M. Charles DE CLERCQ, tuteur pédagogique
        \end{itemize}
}

% Pimping de la numérotation
%renewcommand\thechapter{\Roman{chapter}}

% Pimping des algos
\renewcommand{\algorithmiccomment}[1]{{\color{gray}\hfill$\triangleright$ #1}}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}

\maketitle


\chapter*{Remerciements}
%addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}

\paragraph{À mon tuteur laboratoire} M. Flavien BREUVART, Maître de conférence au LIPN

Je vous remercie de m'avoir accordé l'honneur d'effectuer un stage à vos côtés, de votre aide et votre disponibilité tout au long du stage et du sujet passionnant que vous m'avez permis d'étudier. Grâce à vous, j'ai pu commencer à découvrir l'état de la recherche contemporaine ainsi que de nouveaux pans de l'informatique fondamentale.

\paragraph{À mon tuteur académique} M. Charles DECLERCQ, Responsable de la L3 DL

Je vous remercie pour votre travail et vos efforts pour que notre année se passe dans les meilleures conditions, malgré les difficultés rencontrées cette année. Je vous remercie aussi pour votre disponibilité et pour le soutien que vous nous avez apporté.

\paragraph{À mon responsable de formation} M. Pierre ROUSSELIN, Responsable de la DL

Je vous remercie de m'avoir accueilli au sein de la Double Licence Mathématiques-Informatique, de
m'avoir poussé à me diriger vers la recherche et de m'avoir fait découvrir les disciplines vers
lesquelles je me destine aujourd'hui. Je vous remercie aussi pour votre sens de l'écoute et votre
dévouement pour vos étudiants.

\bigskip

Je remercie aussi toute l'équipe pédagogique de l'Institut Galilée pour ces trois années formidables à vos côtés qui m'ont permis de m'épanouir dans mes études et qui m'ont permis de réaliser mes ambitions futures. Je remercie aussi le Laboratoire d'Informatique de Paris Nord pour leur chaleureux accueil.

\bigskip

\includegraphics[height=3cm]{signature.png}

Lyes Saadi


\tableofcontents

\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\pagenumbering{arabic}

Aujourd'hui étudiant en 3ème année de Double Licence Mathématiques-Informatique, j'ai commencé mon parcours vers l'Informatique dès mon plus jeune âge. Je me suis en effet formé dès le primaire, initialement en centre de formation, puis ensuite en autodidacte. C'est ainsi devenu pour moi une passion qui m'a poussé à continuer mes études dans ce domaine. De plus, mon intérêt pour l'Informatique s'est accompagné par un intérêt pour le domaine des Mathématiques, l'Informatique y trouvant ses racines. Et j'ai d'ailleurs rapidement été intrigué par les langages de programmation fonctionnels, et leurs profonds liens avec les Mathématiques. C'est ce qui m'a poussé après mon baccalauréat à vouloir continuer mes études dans ces deux domaines.

\medskip

Et ces études ont d'ailleurs profondément influencé mes domaines d'intérêts. L'Université a tout d'abord confirmé mon souhait de vouloir continuer mon parcours dans la recherche. Étant un lieu mêlant enseignement et recherche, j'ai pu échanger avec plusieurs chercheurs sur leurs missions et travaux, leurs intérêts pour la recherche ainsi que leurs conditions de travail. Ce qui m'a convaincu de continuer en recherche est cette dédication à un domaine particulier, le processus intellectuel qui nous pousse à comprendre ce domaine pour y apporter sa pierre à l'édifice, tout en étant en collaboration constante avec d'autres chercheurs. D'autre part, j'ai réalisé l'importance de l'enseignement dans ce processus et du devoir de transmission des savoirs qu'ont les Universitaires.

\medskip

Ensuite, l'objet de mes intérêts en Informatique et en Mathématiques se sont précisés, et ce grâce à mes cours universitaires. J'ai ainsi découvert avec notre cours de preuves formelles en L1 le monde des assistants de preuve. Avec les cours de logique, je me suis intéressé aux fondements de l'informatique et j'ai découvert le Lambda-Calcul et le typage. Et, avec les cours de programmation fonctionnelle, j'ai confirmé ma passion dans le domaine. Enfin, avec les cours de Séminaire j'ai acquis un vrai intérêt pour la théorie des catégories. Or, tous ces domaines ont de très multiples interactions et c'est dans quoi je souhaiterais continuer mon parcours universitaire.

\bigskip

Mon parcours m'a donc naturellement poussé à chercher un stage en laboratoire. C'est ainsi que j'ai commencé à en parler à mes professeurs. J'avais initialement demandé au professeur responsable de la Double Licence de me prendre en stage, mais, face à un manque de temps de sa part et à d'éventuelles difficultés administratives, ce dernier a refusé. Et c'est à la suite d'une discussion après un cours de séminaire et où j'avais discuté de mes intérêts scientifiques avec deux professeurs que l'un d'eux, M. Breuvart, m'a dit qu'il travaillait dans le même domaine, suite à quoi je lui ai proposé de me prendre en stage, et ce dernier a accepté.

\medskip

Et c'est à la suite de plus amples discussions avec lui que j'ai fini par décider de poursuivre mon stage en théorie de l'unification et en inférence de type. Il s'avérait en effet que l'inférence était un domaine qui m'intéressait beaucoup depuis longtemps, ce qui me poussa à choisir ce sujet.

\medskip

Avec ce stage, je vise à mieux comprendre l'état actuel de la recherche, à mieux comprendre la vie en laboratoire et les missions des chercheurs, ainsi qu'à continuer ma formation dans le domaine de l'Informatique fondamentale et d'acquérir une meilleure compréhension de la théorie de l'unification et de l'inférence de type.

\chapter{Présentation du laboratoire}
\section{Généralités sur le laboratoire}

Le Laboratoire d'Informatique de Paris Nord (LIPN) est le principal laboratoire d'informatique de l'Université Sorbonne Paris Nord (USPN). C'est une Unité Mixte de Recherche (UMR 7030) sous la tutelle de l'USPN et du Centre National de la Recherche Scientifique (CNRS). Il traite de différents sujets de l'Informatique : apprentissage artificiel, algorithme, logique, langage naturel, optimisation combinatoire, traitement automatique des langues, gestion de ressources sémantiques et modélisation de systèmes critiques.

Le laboratoire est divisé en plusieurs équipes :
\begin{itemize}
    \item \emph{A3} : Apprentissage Artificiel et Applications
    \item \emph{AOC} : Algorithmes et Optimisation Combinatoire
    \item \emph{CALIN} : Combinatoire, ALgorithmique et INteractions
    \item \emph{LoVe} : Logique et Vérification
    \item \emph{RCLN} : Représentation des Connaissances et Langage Naturel
\end{itemize}

Le directeur du laboratoire est M. Damiano MAZZA depuis le 1er Juillet 2024. Il est directeur de recherche au CNRS au sein de l'équipe LoVe.

Le laboratoire compte 173 membres (au 1er juillet 2024), dont ~70 chercheur(se)s et enseignant(e)s chercheur(se)s permanent(e)s\footnote{Un peu moins de 10\% venant du CNRS, et 97\% venant des sections 6 et 27 du Conseil National des Universités qui concernent l'informatique et ses fondements}, ~40 doctorant(e)s, ~5-10 post-doc et ATER\footnote{Attaché temporaire d'enseignement et de recherche} et ~10 ITA et BIATSS\footnote{Ingénieurs, administratifs, techniciens, bibliothécaires et autres personnels} permanents.

Le laboratoire fait partie du pôle MathSTIC de l'USPN ce qui renforce ses collaborations avec les laboratoires du LAGA (Laboratoire Analyse, Géométrie et Application, UMR 7539) et du L2TI (Laboratoire de Traitement et de Transport de l'Information, EA 3043). Cette collaboration s'opère déjà dans 4 domaines :
\begin{itemize}
    \item Optimisation et Apprentissage appliqués aux contenus numériques
    \item Calcul Haute-Performance, Systèmes distribués
    \item Physique mathématique, Physique statistique, Combinatoire
    \item Catégories : entre calcul et topologie.
\end{itemize}

\section{Présentation de l'équipe LoVe}

L'équipe LoVe est une équipe du LIPN qui s'intéresse aux problématiques de Logique et de Vérification en informatique. Le travail du laboratoire s'articule autour de différents sujets d'informatique fondamentale : types, modèles, vérification, spécification, théorie de la programmation...

L'équipe LoVe est dirigée par M. Étienne ANDRÉ depuis le 1er Juillet 2024. Il est Professeur des Universités principalement en Vérification.

L'équipe compte en son sein 50 membres, dont 27 chercheur(se)s et enseignant(e)s chercheur(se)s et 10 doctorant(e)s.

L'équipe LoVe va bientôt entamer un divorce entre ses deux sous-équipes Lo (Logique) et Ve (Vérification) à cause de sa grande taille et de l'éloignement thématique des deux sous-équipes.

\chapter{Présentation du sujet}

\section{Types}
\subsection{Le langage ML}

\subsubsection{Typage}

Les langages de programmation sont intimement liés au concept de type. Ainsi, le type permet aux machines de se représenter une donnée différemment dans la mémoire, par exemple : 1 octet peut représenter une lettre ascii ou un nombre de 0 à 255. Mais, le type a aussi un rôle sémantique dans un langage de programmation, ainsi, il peut, selon les langages, expliciter le rôle d'une variable, les formes qu'elle peut prendre, sa compatibilité avec d'autres variables et ses relations, et c'est justement ceci que l'on va explorer quand on parle de Typage en Informatique fondamentale et dans le cadre de la programmation fonctionnelle.

Ainsi, le type d'une fonction peut nous donner des informations sémantiques sur cette dernière. Commençons ainsi par un cas simple : $\top \to \bot$. $\top$ fait référence au type le plus général qu'il soit, ainsi, c'est le type qui représente tout, mais, de même, un type qui représente tout est un type qui ne sert à rien, car on ne sait rien faire avec ce dernier sans plus d'information de quoi il représente. Ainsi, plus un type est général, plus il accepte de choses en entrée, et moins peut-on faire de chose avec. Inversement, $\bot$ indique le type qui ne représente rien : rien n'est compatible avec, mais, théoriquement, on peut tout faire avec, vu qu'il n'y a rien qui le représente. Enfin, $\to$ indique qu'il s'agit d'une fonction, qui prend $\top$ et qui rend $\bot$. Ici, on peut donc voir ça comme une fonction qui ne se sert jamais de son entrée, ce dernier étant inutile, mais ne renvoyant rien non plus. Un exemple de programme qui aurait ce type serait une boucle infinie : elle n'a besoin de rien, et elle ne renvoie jamais rien. Et, ainsi, un type nous a donné une information sémantique sur le but de notre programme.

\subsubsection{Sous-typage}

On parle ici de $\top$ et $\bot$, du type le plus général et le moins général, mais dans quel contexte peut-on parler de généralité en théorie des types ? C'est justement le but du sous-typage.

L'idée du sous-typage est d'ajouter une relation ordre partielle sur les types. On peut interpréter cet ordre comme de l'héritage, comme en Java par exemple (si $\tau \leq \tau'$, alors $\tau$ hérite de $\tau'$, dans ce cas-là, $\top$ serait $Object$ et $\bot$ serait $null$).

Ainsi, ce sous-typage doit former un treilli distributif, avec $a \sqcap b$ étant le plus petit type supérieur à $a$ et $b$, et, inversement, $a \sqcup b$ étant le plus grand type inférieur à $a$ et $b$.

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \node (a) at (0, 0) {$a$};
        \node (b) at (2, 0) {$b$};
        \node (aetb) at (1, -1) {$a \sqcap b$};
        \node (aoub) at (1, 1) {$a \sqcup b$};
        
        \draw (a) -- (aetb);
        \draw (b) -- (aetb);
        \draw (a) -- (aoub);
        \draw (b) -- (aoub);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Les équations de distributivité et d'associativité sont définies dans la figure 2 de l'article\cite{mlsub}.

\subsubsection{Lambda-Calcul}

Pour définir nos types, nous avons besoin d'un langage, et que ce dernier soit simple, fonctionnel et bien défini. Nous introduisons ainsi le Lambda-Calcul qui est défini comme suit :

\[
\begin{split}
    e ::=\ &x\ |\ \lambda x.e\ |\ e_1 e_2\ |\\
          &\{l_1 = e_1,..., l_n = e_n\}\ |\ e.l\ |\\
%          &\text{true}\ |\ \text{false}\ |\ \text{if}\ e_1\ \text{then}\ e_2\ \text{else}\ e_3\ |\\
          & \mathbf{\hat{x}}\ |\ \text{let}\ \mathbf{\hat{x}} = e_1\ \text{in}\ e_2
\end{split}
\]

Nous ajoutons au lambda-calcul standard des types indexés (des sortes de dictionnaire) et le let.

\subsubsection{Système ML}

Le système ML est un système de typage sur le lambda-calcul défini par Per Martin-Löf. On l'étend pour ajouter nos types indexés :

\[
    e ::=\ 
    %\text{bool}\ |\ 
    \alpha\ |\ \tau_1 \to \tau_2 \ |\ \{l_1 : \tau_1, ..., l_n : \tau_n\}%\ |\ \top\ |\ \bot
\]

On définit ces règles d'inférence pour notre typage :


\renewcommand{\arraystretch}{2}

\begin{tabular}{ r l }
(Var-$\lambda$)
&
\begin{prooftree}
    \infer0[$\Gamma(x) = \tau$]{\Gamma \vdash x : \tau}
\end{prooftree}
\\
(Var-$\forall$)
&
\begin{prooftree}
    \infer0[$\Gamma(\mathbf{\hat{x}}) = \forall\overrightarrow{\alpha}.\tau$]{\Gamma \vdash \mathbf{\hat{x}} : \tau[\overrightarrow{\tau}/\overrightarrow{\alpha}]}
\end{prooftree}
\\
(Abs)
&
\begin{prooftree}
    \hypo{\Gamma, x : \tau_1 \vdash e : \tau_2}
    \infer1[]{\Gamma \vdash \lambda x.e : \tau_1 \to \tau_2}
\end{prooftree}
\\
(App)
&
\begin{prooftree}
    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1 \to \tau_2}
    \hypo{\Gamma \vdash e_2 : \tau_1}
    \infer2[]{\Gamma \vdash e_1\ e_2 : \tau_2}
\end{prooftree}
\\
(Let)
&
\begin{prooftree}
    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
    \hypo{\Gamma, x : \forall\mathbf{\hat{x}}.\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2}
    \infer2[$\hat{\alpha}$ not free in $\Gamma$]{\Gamma \vdash \text{let } e_1 \text{ in } e_2 : \tau_2}
\end{prooftree}
\\
%(True)
%&
%\begin{prooftree}
%    \infer0[]{\Gamma \vdash \text{true} : \text{bool}}
%\end{prooftree}
%\\
%(False)
%&
%\begin{prooftree}
%    \infer0[]{\Gamma \vdash \text{false} : \text{bool}}
%\end{prooftree}
%\\
%(If)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \text{bool}}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_2 : \tau}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_3 : \tau}
%    \infer3[]{\Gamma \vdash \text{if } e_1 \text{ then } e_2 \text{ else } e_3 : \tau}
%\end{prooftree}
%\\
(Cons)
&
\begin{prooftree}
    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
    \hypo{...}
    \hypo{\Gamma \vdash e_n : \tau_n}
    \infer3[]{\Gamma \vdash \text{let } \{ l_1 = e_1, ..., l_n = e_n \} : \{ l_1 : \tau_1, ..., l_n : \tau_n \}}
\end{prooftree}
\\
(Proj)
&
\begin{prooftree}
    \hypo{\Gamma \vdash e : \{l : \tau\}}
    \infer1[]{\Gamma \vdash e.l : \tau}
\end{prooftree}
\\
\end{tabular}

\subsection{Système MLsub}

\subsubsection{Récursivité}

Il existe déjà un système de type appelé MLrec qui définit des types positifs récursifs. On va vouloir étendre ce système en introduisant aussi des types récursifs pour bien pouvoir réaliser notre unification. Introduisons ainsi dans nos types les variables de type $\alpha$ sur lesquels on va ajouter l'opérateur $\mu\alpha.\tau$ qui représente le point fixe de l'application $\phi(\tau') = \tau[\tau'/\alpha]$. C'est-à-dire que l'on obtient cette équation :


\begin{align*}
         \mu\alpha.\tau &= \phi(\mu\alpha.\tau) &\text{ (car c'est le point fixe de } \phi \text{)}\\
                        &= \tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]\\
                        &= \tau[\tau[\mu\alpha.\tau/\alpha]/\alpha] &\text{ (en continuant)}
\end{align*}

Ainsi, on peut définir des types comme $\mu\alpha.\text{bool} \to \alpha = \text{bool} \to (\text{bool} \to (\text{bool} \to (\text{bool} \to ...)))$. Ça nous permet par exemple de typer le combinateur de point fixe. Néamoins, nous interdisons les récursions infinies de $\sqcup$ et $\sqcap$, ces derniers pouvant causer des problèmes avec certains types.

%Néanmoins, en sous-typage, nous n'avons pas d'égalités mais des inégalités, nous devons donc définir $\mu^+\alpha.\tau$ pour le plus petit pré-point fixe de $\phi$ (c'est à dire le plus petit $\tau$ tq $\phi(\tau) \leq \tau$) et $\mu^-\alpha.\tau$ pour le plus grand post-point fixe de $\phi$ (c'est à dire le plus grand $\tau$ tq $\phi(\tau) \geq \tau$). Et si $\mu^+\alpha.\tau = \mu^-\alpha.\tau$, on définit donc notre $\mu\alpha.\tau$, ce qui est le cas dans la plupart des cas.

\subsubsection{Extension du ML}

Pour rajouter le sous-typage, on ajoute dans nos types l'union et l'intersection :
\[
    e ::=\ 
    %\text{bool}\ |\ 
    \alpha\ |\ \tau_1 \to \tau_2 \ |\ \{l_1 : \tau_1, ..., l_n : \tau_n\}\ |\ \tau_1\sqcap\tau_2\ |\ \tau_1\sqcup\tau_2\ |\ \top\ |\ \bot\ |\ \mu\alpha.\tau
\]

Et la règle d'inférence suivante :

\medskip

\begin{prooftree}
    \hypo{\Gamma \vdash e : \tau}
    \infer1[$\tau \leq \tau'$]{\Gamma \vdash e : \tau'}
\end{prooftree}

\medskip

Ceci augmente fortement la qualité des types pour représenter pour nos lambda-termes. Étudions par exemple \texttt{select} $c\ v\ d = \mathtt{if}\ (c\ v)\ \mathtt{then}\ v\ \mathtt{else}\ d$. Sans sous-typage, ce code aurait pour type $\forall \alpha, \beta, \gamma. (\alpha \to \text{bool}) \to \alpha \to \beta \to \gamma$, or, on sait que $\gamma$ ne renverait que $v$ ou $d$. Avec le sous-typage, on peut avoir comme type $\forall \alpha, \beta. (\alpha \to \text{bool}) \to \alpha \to \beta \to (\alpha \sqcup \beta)$, ce qui est beaucoup plus précis et nous donne des informations sur la valeur de retour.

\subsubsection{Schéma de type}

Pour mieux appliquer nos algorithmes avec le typage des types $\forall$, on va étudier des schémas de type qui s'écrivent $[\Delta]\tau$, $\tau$ étant notre type et $\Delta$ étant une liste de types indexés définis par les let.

%\begin{tabular}{ r l }
%(Var-$\Delta$)
%&
%\begin{prooftree}
%    \infer0[]{\Pi \Vdash x : [x : \tau]\tau}
%\end{prooftree}
%\\
%(Var-$\Pi$)
%&
%\begin{prooftree}
%    \infer0[$\Pi(\mathbf{\hat{x}}) = [\Delta]\tau$]{\Pi \Vdash \mathbf{\hat{x}} : [\Delta]\tau}
%\end{prooftree}
%\\
%(Abs)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma, x : \tau_1 \Vdash e : \tau_2}
%    \infer1[]{\Gamma \Vdash \lambda x.e : \tau_1 \to \tau_2}
%\end{prooftree}
%\\
%(App)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1 \to \tau_2}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_2 : \tau_1}
%    \infer2[]{\Gamma \vdash e_1\ e_2 : \tau_2}
%\end{prooftree}
%\\
%(Let)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
%    \hypo{\Gamma, x : \forall\mathbf{\hat{x}}.\tau_1 \vdash e_2 : \tau_2}
%    \infer2[$\hat{\alpha}$ not free in $\Gamma$]{\Gamma \vdash \text{let } e_1 \text{ in } e_2 : \tau_2}
%\end{prooftree}
%\\
%%(True)
%%&
%%\begin{prooftree}
%%    \infer0[]{\Gamma \vdash \text{true} : \text{bool}}
%%\end{prooftree}
%%\\
%%(False)
%%&
%%\begin{prooftree}
%%    \infer0[]{\Gamma \vdash \text{false} : \text{bool}}
%%\end{prooftree}
%%\\
%%(If)
%%&
%%\begin{prooftree}
%%    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \text{bool}}
%%    \hypo{\Gamma \vdash e_2 : \tau}
%%    \hypo{\Gamma \vdash e_3 : \tau}
%%    \infer3[]{\Gamma \vdash \text{if } e_1 \text{ then } e_2 \text{ else } e_3 : \tau}
%%\end{prooftree}
%%\\
%(Cons)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_1 : \tau_1}
%    \hypo{...}
%    \hypo{\Gamma \vdash e_n : \tau_n}
%    \infer3[]{\Gamma \vdash \text{let } \{ l_1 = e_1, ..., l_n = e_n \} : \{ l_1 : \tau_1, ..., l_n : \tau_n \}}
%\end{prooftree}
%\\
%(Proj)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma \vdash e : \{l : \tau\}}
%    \infer1[]{\Gamma \vdash e.l : \tau}
%\end{prooftree}
%\\
%(Sub)
%&
%\begin{prooftree}
%    \hypo{\Gamma \vdash e : \tau}
%    \infer1[$\tau \leq \tau'$]{\Gamma \vdash e : \tau'}
%\end{prooftree}
%\end{tabular}

\includegraphics[width=10cm]{regle_inference_schema_type.png}

\subsubsection{Polarité}

Pour nos algorithmes de biunification qui seront explorés ci-dessous, nous allons restreindre nos types à des sous-types qui seront "polarisés" pour démarquer les différentes contraintes que nous avons. En effet, considérons le lambda terme\\$\lambda b.\lambda x.\lambda y.\mathtt{if}\ b\ \mathtt{then}\ x\ \mathtt{else}\ y$ qui reverraient $x$ ou $y$. Si les deux types d'entrée de $x$ et $y$ contraignent la sortie, les deux types d'entrée de $x$ et $y$ ne se contraignent pas eux-mêmes. Ainsi, on peut typer cette expression $\text{bool} \to \alpha \to \beta \to \alpha \sqcup \beta$.

Pour cela, on crée deux sous-ensembles de nos types, $\tau^+$ représentant généralement les sorties et $\tau^-$ représentant généralement les entrées.

\[
    \tau^+ ::=\ 
    %\text{bool}\ |\ 
    \alpha\ |\ \tau_1^- \to \tau_2^+ \ |\ \{l_1 : \tau_1^+, ..., l_n : \tau_n^+\}\ |\ \tau_1^+\sqcup\tau_2^+\ |\ \bot\ |\ \mu\alpha.\tau^+
\]

\[
    \tau^- ::=\ 
    %\text{bool}\ |\ 
    \alpha\ |\ \tau_1^+ \to \tau_2^- \ |\ \{l_1 : \tau_1^-, ..., l_n : \tau_n^-\}\ |\ \tau_1^-\sqcap\tau_2^-\ |\ \top\ |\ \mu\alpha.\tau^-
\]

D'après l'article\cite{mlsub}, cette restriction sur les types ne réduit pas ce que l'on peut typer en MLSub en représentant un ensemble assez large pour nos types principaux. Les types principaux sont les types suffisants sur un lambda-terme pour l'instancier avec n'importe quel type.

De plus, pour les schémas de type comme $[\Delta]\tau$, $\tau$ est positif tandis que $\Delta$ est négatif.

\section{Inférence de type}

\subsection{Unification}

L'unification est le c\oe ur de l'inférence de type, ainsi, l'unification consiste à prendre une liste de contraintes d'égalité sur les types qui génèreront à travers des égalités du type $\alpha = \tau$ (pour $\alpha$ une variable et $\tau$ un type plus riche) des remplacements dans les autres contraintes.

En effet, dans un code plus large, une valeur peut être utilisé de différentes façons qui contraignent son type. L'unification consiste donc à résoudre ces contraintes dans un système d'égalité.

\subsection{Biunification}

La biunification consiste à faire la même chose en MLSub, sauf qu'avec le sous-typage, on a des contraintes en inégalités qui doivent prendre en compte la polarité des types pour effectuer les remplacements et les contraintes sur les bons types.

Une biunification s'opère sur un schéma de type à travers une liste de conditions $C$ qui génère des remplacements. Pour éviter les remplacements infinis avec les types récursifs, on garde aussi en mémoire les conditions traitées et on les stocke dans un ensemble d'hypothèses $H$. Ainsi, l'algorithme $\mathcal{B}(H, C)$ renvoie une composition de remplacements à appliquer à notre type.

L'algorithme de biunification est défini comme suit :\\
\includegraphics[width=9cm]{algo_biunif.png}

\section{Automates de type}
\subsection{Définition}
\subsubsection{Automates de type}

Un automate de type nous permet de représenter nos types de façon à pouvoir voir notre algorithme de biunification comme une mutation de l'automate. Cela nous permet d'obtenir un algorithme plus efficace en complexité.

Dans nos automates de type, nous représentons la polarité de nos types sur les états de nos automates avec les types négatifs ayant un état grisé.

Aussi, nous définissons la fonction $H(q)$ qui pour un état nous donne les constructeurs qui définissent le type. Ainsi, $H(q(\alpha)) = \{\alpha\}$, $H(q(\tau_1 \to \tau_2)) = \{ \langle \to \rangle \}$, $H(q(\{f\})) = \{ \langle dom f \rangle \}$ pour les types indexés. Pour tous les autres cas, $H(q) = \emptyset$.

Et, pour les transitions, on a $q(\tau_1 \to \tau_2) \overset{d}{\longrightarrow} q(\tau_1)$, avec une inversion de polarité, et $q(\tau_1 \to \tau_2) \overset{r}{\longrightarrow} q(\tau_2)$ pour les applications, pour les types indexés, on a $q(\{l : \tau\}) \overset{l}{\longrightarrow} q(\tau)$, et, pour les unions et intersections, on a des epsilon transitions qui, avec la déterminisation, sont regroupés en un état avec comme étiquette l'union des constructeurs et la polarité nous assure de retrouver la bonne union ou intersection. Enfin, pour les types récursifs, on crée des transitions qui reviennent en arrière en fusionnant les états $q(\alpha)$ et $q(\mu\alpha.\tau)$.

Par exemple, typons $\mu\alpha.\beta \to \alpha$, ce qui nous donne :

\begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
    ]
    \node[posi] (a1) at (2, 2) {$\langle \to \rangle$};
    \node[nega] (beta) at (0, 0) {$\beta$};
    
    \draw[->] (a1) -- (beta) node[midway, above] {$d$};
    \draw[->] (a1) edge[in=15, out=-45, looseness=5] node[midway, right] {$r$} (a1);
\end{tikzpicture}

\subsubsection{Automates de schémas de type}

Pour les automates de schéma de types, nous avons plutôt une forêt d'automates de type, chaque élément de $\Delta$ représentant une racine d'un automate de type, la racine ayant une polarité négative, tandis que $\tau$ est lui représenté comme un automate de type normal. Les constructeurs des variables de type sont supprimés, néanmoins, nous créons des "flows" pour représenter nos variables de type, des sortes de semi-transitions représentant les contraintes et qui sont représentés par des flèches hachurées. Et, pour chaque état négatif où une variable de type faisait partie des constructeurs, on crée un flow vers chaque état positif où la même variable de type faisait partie des constructeurs.

\subsection{Biunification}

Pour la biunification sur les automates, on représente notre automate de schéma de type,
auquel on rajoute pour chaque condition $\tau^+\leq\tau^-$ une paire d'automate dont la racine de $\tau^+$ est de polarité positive et la racine de $\tau^-$ est de polarité négative.
Nous rajoutons aussi nos flows.
Et, nous exécutons l'algorithme de biunification en partant de chaque pair d'automate de chaque condition en exécutant $\textsc{biunify}(\tau^+, \tau^-)$.
L'algorithme de biunification est redéfini plus tard.

\chapter{Bilan du stage}

\section{Difficultés rencontrées}

J'ai rencontré durant mon stage plusieurs difficultés quant au sujet. En effet, ce dernier mentionnait plusieurs concepts notamment en théorie des catégories comme sur les colimites que je ne connaissais pas. J'ai aussi eu rencontré problèmes avec les notations du domaine avec lesquelles je n'étais pas familier. Mais les explications de mon encadrant de stage aura suffi à m'expliquer les concepts en question

J'ai aussi rencontré plusieurs problèmes avec l'article dû à mon inexpérience en lecture d'article scientifique qui est un médium très compact et difficile à lire. Il m'a fallu plusieurs relectures pour comprendre certains concepts.

Enfin, j'ai eu plusieurs difficultés sur la gestion de mon temps dans mon stage, il m'a fallu plusieurs jours pour pouvoir adopter un rythme de travail plus efficace. J'ai aussi rencontré une grande difficulté à écrire et synthétisé ce que j'avais fait durant ces 4 semaines.

\section{Résultats}

\subsection{Redéfinition et preuve de la fonction \textsc{merge}}

La définition du \textsc{merge} de l'article de Dolan\cite{mlsub} est incomplète, il n'est en effet jamais précisé comment on crée nos transitions, ni le cas où on devrait fusionner nos transitions pour créer des cycles. De plus, cette définition contient une erreur au niveau des flows à un moment, qui contredit l'implémentation officielle de MLSub. Nous voulons aussi légèrement modifier l'algorithme de biunification pour introduire un invariant qui nous simplifiera la preuve de la biunification.

%\begin{defi} Avant de définir le merge, définissons l'algorithme \texttt{copy}$(q_1, q_2)$ :
%%    S'il existe des transitions $\forall q', q_2 \stackrel{f}{\longrightarrow} q'$, alors, on crée une transition $q_1 \stackrel{f}{\longrightarrow} q''$ avec $q''$ un nouvel état de même constructeur que $q'$.
%\begin{algorithmic}
%\If{$\exists q', q_2 \stackrel{f}{\longrightarrow} q'$}
%    \State $q_1 \stackrel{f}{\longrightarrow} q''$, où $q''$ est un nouvel état avec les mêmes constructeurs que 
%\EndIf
%\end{algorithmic}
%\end{defi}

\begin{defi} Soit $q_1$ et $q_2$ deux états.

    L'algorithme \textsc{merge}$(q_1, q_2)$ est redéfini comme détaillé dans l'Algorithme \ref{merge} (page \pageref{merge}).
    
\begin{algorithm}
\caption{L'algorithme du \textsc{merge}}\label{merge}
\begin{algorithmic}
\Function{merge}{$q_1, q_2$}

\State $M \leftarrow H(q_1)$ \Comment{On garde une trace des anciens constructeurs}
\State $H(q_1) \leftarrow H(q_1) \cup H(q_2)$ \Comment{On ajoute les constructeurs $H(q_2)$ à $H(q_1)$}

\For{$q'$ tel que $q_2 \stackrel{f}{\longrightarrow} q'$} \Comment{On copie le sous-arbre de $q_2$ dans $q_1$}
    \State On construit $q_1 \stackrel{f}{\longrightarrow} q''$, où $q''$ est un nouvel état de même polarité que $q'$
    \State \textsc{merge}$(q'', q')$
\EndFor

\If{$q_1$ et $q_2$ sont positifs} \Comment{On gère le cas où nos états sont positifs}
    \For{$q'$ tel que $q' \rightsquigarrow q_2$}
        \State On construit $q' \rightsquigarrow q_1$ \Comment{On rajoute les flows de $q_2$ à l'état $q_1$}
    \EndFor
    % TODO: "sans transition/feuille" <- est-ce nécessaire ?
    \For{$q', q''$ tel que $q' \rightsquigarrow q_1$ et $q''$ descendant de $q_1$ avec $q' \rightsquigarrow q''$} \State \Comment{On vérifie les liens de notre état à d'éventuels enfants}
        \If{$M = H(q'')$} \Comment{On s'assure que notre état est compatible}
            \State Supprimer $q''$ et rediriger toute les transitions entrantes vers $q_1$
            \State \Comment{On fusionne les deux états} 
        \EndIf
    \EndFor
\EndIf

\If{$q_1$ et $q_2$ sont négatifs}  \Comment{On gère le cas où nos états sont négatifs}
    \For{$q'$ tel que $q_2 \rightsquigarrow q'$}
        \State On construit $q_1 \rightsquigarrow q'$ \Comment{On rajoute les flows de $q_2$ à l'état $q_1$}
    \EndFor
    % TODO: "sans transition/feuille" <- est-ce nécessaire ?
    \For{$q', q''$ tel que $q_1 \rightsquigarrow q'$ et $q''$ descendant de $q_1$ avec $q'' \rightsquigarrow q'$} \State \Comment{On vérifie les liens de notre état à d'éventuels enfants}
        \If{$M = H(q'')$} \Comment{On s'assure que notre état est compatible}
            \State Supprimer $q''$ et rediriger toute les transitions entrantes vers $q_1$
            \State \Comment{On fusionne les deux états}
        \EndIf
    \EndFor
\EndIf
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{defi}

\begin{defprop}[Invariant d'immutabilité de la condition]
    %{\color{red} l'algo originel de la biunif effectue des mutations sur les conditions, mais, ça ne devrait pas être nécessaire pour autant. à explorer.}

    On modifie l'algorithme de biunification pour introduire un nouvel invariant :
    la biunification sur les automates ne modifie pas les états et les transitions des conditions.
    
    Pour chaque paire de condition $\tau^+ \leq \tau^-$, on appelle \textsc{biunify} sur les états racines des deux conditions. De plus, posons $A$ les états du type sur lequel on applique nos conditions.
    
    L'algorithme est détaillé dans l'Algorithme \ref{biunify} (page \pageref{biunify}).
    
\begin{algorithm}
\caption{L'algorithme de la biunification}\label{biunify}
\begin{algorithmic}
\Function{biunify}{$q^+, q^-$}
\If{$(q^+, q^-) \not \in T$}
    \State $T \leftarrow T \cup {(q^+, q^-)}$
    \If{$\exists x \in H(q^+), y \in H(q^-)$ tel que $x \not\leq y$}
        \State \texttt{échec}
    \EndIf
    \For{$q'^+ \in A$ où $q^- \rightsquigarrow q'^+$}
        \State $\textsc{merge}(q'^+, q^+)$
    \EndFor
    \For{$q'^- \in A$ où $q'^- \rightsquigarrow q^+$}
        \State $\textsc{merge}(q'^-, q^-)$
    \EndFor
    \For{$q'^+, q'^-$ où $q^+ \stackrel{d}{\longrightarrow} q'^-$, $q^- \stackrel{d}{\longrightarrow} q'^+$}
        \State $\textsc{biunify}(q'^+, q'^-)$
    \EndFor
    \For{$q'^+, q'^-$ où $q^+ \stackrel{f}{\longrightarrow} q'^+$, $q^- \stackrel{f}{\longrightarrow} q'^-$ avec $f \not = d$}
        \State $\textsc{biunify}(q'^+, q'^-)$
    \EndFor
\EndIf
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\end{defprop}

\begin{proo}
    Montrons que notre nouvel algorithme respecte notre invariant.
    
    Le \textsc{merge} comme défini dans l'algorithme \ref{merge} ne modifie que l'état et les transitions de son premier argument. En effet, \textsc{merge} peut être vu comme la copie du type représenté par le sous-automate du second argument dans le premier argument. Donc, la restriction des provenances ou destination des flows implique que le premier argument ne fait jamais partie de la condition, et ainsi, nous préservons notre invariant, sachant qu'aucune autre étape ne modifie les automates.
    
    L'algorithme de la biunification reste valide avec cet invariant, étant donné que le but du \textsc{merge} est d'effectuer l'élimination des contraintes. Ce qui est utile sur le type lui-même mais pas sur les conditions.
\end{proo}

\begin{rema}
    On n'inclut pas les flows dans notre invariant. En effet, il reste nécessaire pour le bon fonctionnement de l'algorithme que de pouvoir rajouter des flows qui proviendraient de ou iraient vers un état des conditions.
\end{rema}

\begin{lemm}
    Le \textsc{merge} est équivalent à une élimination des contraintes $\theta_{\alpha\leq\tau}$ ou $\theta_{\tau\leq\alpha}$.
\end{lemm}

\begin{proo}
    Posons $[\Delta] \tau\ |\ \alpha \leq \tau'$ le schéma de type et la condition sur laquelle on va effectuer notre biunification. On va donc travailler sur $\theta_{\alpha\leq\tau}$.

    Faisons une disjonction sur la liberté de $\alpha$.
    
    \textbf{Si $\alpha$ est non-libre dans $\tau'$.} Alors, on a un graphe s'apparentant à ceci :
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
        squig/.style={line join=round, decorate, decoration={zigzag, segment length=6, amplitude=1.5, post=lineto, post length=2pt}},
    ]
    \node at (0,1) { $\vdots$ };
    \node at (0,-1) { $\vdots$ };
    \node[nega, font=\footnotesize] (q) at (0,0) [label=135:$q$] { $H(q)$ };
    \node[posi] (alpha) at (2,1) [label=$q^+$ ($\alpha$)] {  };
    \node[nega] (tau) at (4,1) [label=$q^-$] { $\tau$ };
    \node[nega] (taup) at (4,-1) [label=45:$q''$] { $\tau'$ };
    \node[posi] (qp) at (6,0) [label=$q'$] {  };
    
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 0, in = 225] (alpha);
    \draw[->, dashed] (tau) to [out = 0, in = 135] (qp);
    \draw[->] (tau) -- (taup) node[midway, right] {$f$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    Notons que les $\vdots$ marquent que nous sommes au millieu d'un automate. On s'intéresse juste à un n\oe ud quelconque qui fait référence à $\alpha$. Ici, le \textsc{biunify} va effectuer un \textsc{merge}$(q, q^-)$. Ce qui nous donne ceci :
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
        squig/.style={line join=round, decorate, decoration={zigzag, segment length=6, amplitude=1.5, post=lineto, post length=2pt}},
    ]
    \node at (0,1.25) { $\vdots$ };
    \node at (0,-1) { $\vdots$ };
    \node[nega, font=\footnotesize, align=center] (q) at (0,0) [label=135:$q$] { $H(q)$ \\ $\cup\ \tau$ };
    \node[posi] (alpha) at (2,1) [label=$q^+$ ($\alpha$)] {  };
    \node[nega] (tau) at (4,1) [label=$q^-$] { $\tau$ };
    \node[nega] (taup) at (4,-1) [label=45:$q''$] { $\tau'$ };
    \node[nega] (taupp) at (2,-1) [label=45:$q'''$] { $\tau'$ };
    \node[posi] (qp) at (6,0) [label=$q'$] {  };
    
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 0, in = 225] (alpha);
    \draw[->, dashed] (tau) to [out = 0, in = 135] (qp);
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 300, in = 250, looseness=1] (qp);
    \draw[->] (tau) -- (taup) node[midway, right] {$f$};
    \draw[->] (q) -- (taupp) node[midway, right, above] {$f$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Ce qui va bien modifier notre $\alpha^-$ en lui rajoutant les branches de l'automate de $\tau$ et ses flows (on n'a pas ajouté ici le cas où on a une branche contravariante pour alléger le graphe), on a donc bien rajouté toutes les restrictions de $\tau$ à $\alpha$. Ce qui veut bien dire que nous faisons un remplacement $[\alpha\sqcap\tau/\alpha^-]$.

    \textbf{Sinon.} On a un graphe s'apparentant à ceci :
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
        squig/.style={line join=round, decorate, decoration={zigzag, segment length=6, amplitude=1.5, post=lineto, post length=2pt}},
    ]
    \node at (0,1) { $\vdots$ };
    \node at (0,-1) { $\vdots$ };
    \node[nega, font=\footnotesize] (q) at (0,0) [label=135:$q$] { $H(q)$ };
    \node[posi] (alpha) at (2,1) [label=$q^+$ ($\alpha$)] {  };
    \node[nega] (tau) at (4,1) [label=$q^-$] { $\tau$ };
    \node[nega] (taup) at (4,-1) [label=45:$q''$] { $\tau'$ };
    
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 0, in = 225] (alpha);
    \draw[->, dashed] (taup) to [out = 135, in = -45] (alpha);
    \draw[->] (tau) -- (taup) node[midway, right] {$f$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    On remarque ici ce qui est vital, c'est le lien de $q''$ à $q^+$. On applique donc notre algorithme, ce qui nous donne :
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
        squig/.style={line join=round, decorate, decoration={zigzag, segment length=6, amplitude=1.5, post=lineto, post length=2pt}},
    ]
    \node at (0,1.25) { $\vdots$ };
    \node at (0,-1) { $\vdots$ };
    \node[nega, font=\footnotesize, align=center] (q) at (0,0) [label=135:$q$] { $H(q)$ \\ $\cup\ \tau$ };
    \node[posi] (alpha) at (2,1) [label=$q^+$ ($\alpha$)] {  };
    \node[nega] (tau) at (4,1) [label=$q^-$] { $\tau$ };
    \node[nega] (taup) at (4,-1) [label=45:$q''$] { $\tau'$ };
    \node[nega] (taupp) at (1.75,-1) [label=45:$q'''$] { $\tau'$ };
    
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 0, in = 225] (alpha);
    \draw[->, dashed] (taup) to [out = 135, in = -45] (alpha);
    \draw[->, dashed] (taupp) to (alpha);
    \draw[->] (tau) -- (taup) node[midway, right] {$f$};
    \draw[->] (q) -- (taupp) node[midway, right, above] {$f$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

On n'a encore aucune boucle qui se crée parce que notre condition de compatibilité n'est pas satisfaite. En effet, si on effectuait déjà une boucle, on se risque à écraser les propriétés de $q$ et à nous donner un type erronné. On continue donc notre exécution :
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
        squig/.style={line join=round, decorate, decoration={zigzag, segment length=6, amplitude=1.5, post=lineto, post length=2pt}},
    ]
    \node at (0,1.25) { $\vdots$ };
    \node at (0,-1) { $\vdots$ };
    \node[nega, font=\footnotesize, align=center] (q) at (0,0) [label=135:$q$] { $H(q)$ \\ $\cup\ \tau$ };
    \node[posi] (alpha) at (2,1) [label=$q^+$ ($\alpha$)] {  };
    \node[nega] (tau) at (4,1) [label=$q^-$] { $\tau$ };
    \node[nega] (taup) at (4,-1) [label=45:$q''$] { $\tau'$ };
    \node[nega, font=\footnotesize, align=center] (taupp) at (1.75,-1) [label=225:$q'''$] { $\tau'$ \\ $\cup\ \tau$ };
    \node[nega] (tauppp) at (3.25,-2) [label=-45:$q''''$] { $\tau'$ };
    
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 0, in = 225] (alpha);
    \draw[->, dashed] (taup) to (alpha);
    \draw[->, dashed] (taupp) to (alpha);
    \draw[->, dashed] (tauppp) to (alpha);
    \draw[->] (tau) -- (taup) node[midway, right] {$f$};
    \draw[->] (q) -- (taupp) node[midway, right, above] {$f$};
    \draw[->] (taupp) -- (tauppp) node[midway, right, above] {$f$};
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    On se retrouve donc exactement dans le cas de fusion des états du \textsc{merge}, en effet, $q'''$ et $q''''$ sont compatibles ($M = \tau'$), sont liés par les flows à travers $q^+$ et $q''''$ est un enfant de $q'''$, ce qui nous donne ceci :
    
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[
        posi/.style={circle, draw=black, minimum size=10mm},
        nega/.style={circle, draw=black, fill=gray!30, minimum size=10mm},
        squig/.style={line join=round, decorate, decoration={zigzag, segment length=6, amplitude=1.5, post=lineto, post length=2pt}},
    ]
    \node at (0,1.25) { $\vdots$ };
    \node at (0,-1) { $\vdots$ };
    \node[nega, font=\footnotesize, align=center] (q) at (0,0) [label=135:$q$] { $H(q)$ \\ $\cup\ \tau$ };
    \node[posi] (alpha) at (2,1) [label=$q^+$ ($\alpha$)] {  };
    \node[nega] (tau) at (4,1) [label=$q^-$] { $\tau$ };
    \node[nega] (taup) at (4,-1) [label=45:$q''$] { $\tau'$ };
    \node[nega, font=\footnotesize, align=center] (taupp) at (1.75,-1) [label=225:$q'''$] { $\tau'$ \\ $\cup\ \tau$ };
    
    \draw[->, dashed] (q) to [out = 0, in = 225] (alpha);
    \draw[->, dashed] (taup) to [out = 135, in = -45] (alpha);
    \draw[->, dashed] (taupp) to (alpha);
    \draw[->] (tau) -- (taup) node[midway, right] {$f$};
    \draw[->] (q) -- (taupp) node[midway, right, above] {$f$};
    \draw[->] (taupp) edge [out=-45, in=0, looseness=5] node[midway, below] {$f$} (taupp);
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    On a donc bien un cas qui remplace $\alpha^-$ par un type récursif grâce à la boucle, tout en rajoutant les contraintes de $\tau$ à $q$. On est donc bien dans le cas du $[(\mu\beta.\alpha\sqcap\tau[\beta/\alpha^-])/\alpha^-]$ par ce que le retour de la transition crée une récursivité dans le type (ce qui est défini par le $\mu$ précédemment).
    
    Si dans ces deux cas on se place dans des exemples précis, on se rend compte que les exemples choisis sont assez génériques, et que les autres cas restent compatibles, mais on ne présente ici qu'un sous-cas pour des raisons de compréhension de schéma. En effet, si nos types ont des arbres plus complexes, cela ne casse pas notre algorithme.
    
    De plus, par symétrie, on prouve la même chose pour l'élimination des contraintes $\theta_{\tau\leq\alpha}$.

\end{proo}

\begin{prop}
    La biunification sur les automates est équivalente à la biunification impérative.
\end{prop}

\begin{proo}
    La vérification au début de l'algorithme de l'ordre des constructeurs ainsi que les appels récursifs à \textsc{biunify} effectue les mêmes étapes que $sub_\mathcal{B}$ en explorant les conditions. Les conditions $\alpha \leq \tau$ et $\tau \leq \alpha$ sont ainsi gérés par le merge, tandis que les conditions du type $\alpha \leq \alpha$ n'ont aucune incidence sur le graphe et le cas où la condition fait déjà partie des hypothèses est géré par le tableau $T$.
\end{proo}

\subsection{Liens entre biunification et déterminisation}

L'algorithme de biunification par son opération \textsc{merge} ressemble à de la déterminisation d'automate, qui s'occupe lui aussi de fusionner des états. Ainsi, en considérant les flows comme des $\epsilon$-transitions et en effectuant certains choix dans ces transitions, il serait peut-être possible de lier biunification et déterminisation d'automate.

Ceci est pour l'instant vers ce quoi nous voulons faire évoluer le stage pour étudier le lien entre les deux algorithmes qui pourrait nous donner des résultats intéressants vis à vis de la complexité de ces algorithmes.

\section{Apprentissages}

\subsection{Connaissances acquises}

Ce stage m'a permis d'acquérir de nouvelles connaissances en mathématiques et en informatique fondamentale. En plus d'avoir découvert le système MLSub, j'ai aussi découvert les limites algébriques et les automates d'arbre. J'ai découvert une nouvelle façon de voir l'unification et la théorie des types avec le sous-typage qui utilise les contraintes pour donner une meilleure expressivité des types.

De plus, à travers les différents séminaires du labo, j'ai appris de nouveaux concepts en théorie des catégories, en algèbre, en informatique fondamentale et en logique plus généralement. J'ai découvert de nouveaux horizons en recherche informatique et j'ai pu découvrir une petite partie de la recherche contemporaine en informatique.

Enfin, j'ai une meilleure connaissance du fonctionnement des laboratoires et des séminaires.

\subsection{Compétences acquises}

À travers ce stage, j'ai dû savoir gérer mon temps et mon travail et s'avoir m'organisé. J'ai aussi dû apprendre à expliquer et à présenter mes travaux à autrui, et ainsi travailler ma pédagogie et mon esprit de synthèse. J'ai aussi appris à lire des travaux scientifiques en informatique fondamentale.

\chapter*{Conclusion}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion}

À travers ce stage, j'ai beaucoup appris. Tout d'abord, j'en ai appris plus sur un domaine qui m'intéressait depuis bien longtemps, l'inférence de type. J'ai eu l'opportunité d'appliquer mes connaissances et mes études pour pouvoir creuser encore plus profondément le sujet. J'en ai aussi appris plus sur la façon de produire de la recherche et sur l'institution que je fréquente tous les jours. J'ai eu la chance de côtoyer plusieurs chercheurs et enseignants-chercheurs qui m'ont accueilli dans l'équipe et qui m'ont expliqué le fonctionnement des équipes, de la recherche et de l'enseignement. J'ai ainsi découvert la vie de laboratoire, le rythme des séminaires et des laboratoires, le fonctionnement des thèses et des différentes voies de la recherche scientifique.

\medskip

Ce stage m'a conforté dans mon ambition de vouloir continuer en recherche scientifique, mais ce stage m'a aussi fait réaliser la longueur du chemin restant à parcourir. Les nouveaux domaines auxquels j'ai été confronté m'ont fait entrevoir l'immensité des domaines scientifiques, et leur grande complexité m'a grandement intimidé. L'assurance et la passion des chercheurs avec laquelle ils expliquent leurs domaines m'a, elle aussi, intimidé. Mais, leur grande ouverture d'esprit m'a surprise, ils m'ont ainsi acceuilli dans leurs séminaires et leurs réunions. Leur pédagogie et leur sens de l'écoute m'a, elle aussi, surprise, ils ont ainsi pris le temps de m'expliquer leurs domaines et ont pris le temps de répondre à mes interrogations. Avec ce stage, j'ai gagné un encore plus grand respect envers les chercheurs et la profession, mais cela m'a aussi encore plus donné envie de me plonger dans un domaine de recherche.

\medskip

Ainsi, ce stage m'a grandement appris sur les domaines qui m'intéressaient, m'a donné des idées pour continuer d'explorer ce domaine, et sur ce que je ferai dans le futur. J'aborde donc le reste de mes études et de ma formation de chercheur avec enthousiasme, et je me hâte à pouvoir faire de la recherche, et j'entrevois le reste du parcours avec plus de clarté. Je suis ainsi convaincu par l'exercice du stage de recherche, et convaincu de vouloir réitérer l'exercice dans le futur, éventuellement sur d'autres domaines.

\medskip

Enfin, ce stage m'a aussi rendu fier, fier d'avoir enfin pu lire et comprendre un article de recherche, fier d'avoir pu trouver des erreurs dans cet article, fier d'avoir pu compléter un algorithme et en faire la preuve, fier d'en apprendre plus sur l'informatique. Et pour cela, j'en suis infiniment reconnaissant à toutes celles et ceux qui m'ont aidé durant ce stage.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{rapport}
\pagenumbering{gobble}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}


\end{document}